\Subsection{\S5. Предельный переход под знаком интеграла}

\begin{theorem}[Беппо Леви]\thmslashn
	
	$0 \le f_n \le f_{n+1}$ -- измеримые.
	
	$\lim\limits_{n \to \infty} f_n = f$ почти везде. Тогда $\lim\limits_{n\to\infty} \int\limits_E f_n \,d\mu = \int\limits_E f\,d\mu$
\end{theorem}

\begin{consequence}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item $g_n \ge 0$ -- измеримая. Тогда
		
		$\sum\limits_{n = 1}^{\infty} \int\limits_E g_n \,d\mu = \int\limits_E \sum\limits_{n = 1}^{\infty} g_n \,d\mu$
		
		\begin{proof}\thmslashn
			
			$f_n := \sum\limits_{k = 1}^{n} g_k \implies f_n \ge 0$ и $f_n \le f_{n+1}$
			
			Тогда по теореме Беппо Леви $\lim\limits_{n \to \infty} \int\limits_E f_n \,d\mu = \int\limits_E \lim\limits_{n \to \infty} f_n \,d\mu = \int\limits_E \sum\limits_{n = 1}^{\infty} g_n \,d\mu$
			
			С другой стороны,
			
			$\lim\limits_{n \to \infty} \int\limits_E f_n \,d\mu = \lim\limits_{n \to\infty} \int\limits_E \sum\limits_{k = 1}^{n} g_k \,d\mu = \lim\limits_{n\to\infty} \sum\limits_{k = 1}^{n} \int\limits_E g_k\,d\mu = \sum\limits_{k = 1}^{\infty} \int\limits_E g_k \,d\mu$
		\end{proof}
		
		\item Если $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} \int\limits_E \abs{f_n} \,d\mu < +\infty$, то $\sum\limits_{n=1}^{\infty} f_n$ сходится почти везде на $E$.
		
		\begin{proof}\thmslashn
			
			$\sum\limits_{n = 1}^{\infty} \int\limits_E \abs{f_n} \,d\mu = \int\limits_E \sum\limits_{n = 1}^{\infty} \abs{f_n} \,d\mu < +\infty$
			
			$\implies \sum\limits_{n = 1}^{\infty} \abs{f_n}$ почти везде конечна.
			
			$\abs{\sum\limits_{n = 1}^{\infty} f_n} \le \sum\limits_{n = 1}^{\infty} \abs{f_n}$ почти везде конечна.
		\end{proof}
		
	\end{enumerate}
\end{consequence}

\begin{lemma}[Фату]\thmslashn
	
	$f_n \ge 0$ измеримые.
	
	Тогда $\int\limits_E \varliminf\limits_{n\to\infty} f_n \,d\mu \le \varliminf\limits_{n\to\infty} \int\limits_E f_n \,d\mu$
\end{lemma}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$\varliminf\limits_{n\to\infty} f_n = \lim\limits_{n\to \infty} \inf\limits_{k \ge n} f_k =: \lim\limits_{n\to \infty} g_n$
	
	$g_n \ge 0$ и $g_n \le g_{n+1}$
	
	Тогда по теореме Беппо Леви $\lim\limits_{n \to\infty} \int\limits_E g_n \,d\mu = \int\limits_E \lim\limits_{n\to\infty} g_n \,d\mu = \int\limits_E \varliminf\limits_{n\to\infty} f_n \,d\mu$
	
	Т.к. $g_n \le f_n$, то $\int\limits_E g_n \,d\mu \le \int\limits_E f_n \,d\mu$
	
	$\implies \varliminf\limits_{n\to \infty} \int\limits_E g_n \,d\mu \le \varliminf\limits_{n\to\infty} \int\limits_E f_n\,d\mu$
	
	$\implies \lim\limits_{n\to \infty} \int\limits_E g_n \,d\mu = \varliminf\limits_{n\to\infty} \int\limits_E g_n\,d\mu \le \varliminf\limits_{n\to\infty} \int\limits_E f_n \,d\mu$
\end{proof}

\begin{remark}\thmslashn
	
	Может быть ``$<$''.
	
	$f_n = \mathbb{1}_{[n,n+1]}\;\;\; E = \R \;\; \mu = \lambda_1$
	
	$\int\limits_{\R} f_n \,d\lambda = 1$
	
	$\lim\limits_{n\to\infty} f_n = 0$
	
	$\int\limits_{\R} \lim\limits_{n\to\infty} f_n \,d\lambda = 0$
\end{remark}

\begin{consequence}[(усиленный вариант теоремы Беппо Леви)]\thmslashn
	
	$f_n \ge 0$ -- измеримые, $f = \lim\limits_{n\to\infty} f_n$ и $f_n \le f$
	
	
	Тогда $\lim\limits_{n\to\infty} \int\limits_E f_n \,d\mu = \int\limits_E f\,d\mu$
\end{consequence}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$f_n \le f \implies \int\limits_E f_n \,d\mu \le \int\limits_E f\,d\mu$
	
	$\implies \lim\limits_{n\to\infty} \int\limits_E f_n\,d\mu \le \int\limits_E f\,d\mu$
	
	$\lim\limits_{n\to\infty} \int\limits_E f_n \,d\mu = \varliminf\limits_{n\to\infty} \int\limits_E f_n \,d\mu \ge \int\limits_E \varliminf\limits_{n\to\infty} f_n \,d\mu = \int\limits_E f\,d\mu$ -- неравенство по лемме Фату.
	
	Собираем два неравенства вместе, получаем равенство.
\end{proof}

\begin{theorem}[Лебега о предельном переходе (мажорируемой сходимости)]\thmslashn
	
	$f_n$ -- измеримые и $\lim\limits_{n\to\infty} f_n = f$. Если существует $F$ -- измеримая, т.ч. $\abs{f_n} \le F$ и $\int\limits_E F \,d\mu < +\infty$, то
	
	
	$\lim\limits_{n\to\infty} \int\limits_E f_n \,d\mu = \int\limits_E f\,d\mu$
\end{theorem}

\begin{remark}\thmslashn
	
	Такая $F$ называется суммируемой мажорантой.
\end{remark}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$g_n := 2F - \abs{f_n-f}\le 2F$ и $g_n \to 2F$, т.к. $f_n \to f$.
	
	$\abs{f_n} \le F \implies \abs{f} \le {F} \implies \abs{f_n - f} \le \abs{f_n} + \abs{f} \le 2F$
	
	$\implies g_n \ge 0$.
	
	Т.е. $g_n$ удовлетворяют условию усиленной версии теоремы Беппо Леви.
	
	$\implies \lim\limits_{n\to\infty} \int\limits_E g_n \,d\mu = \int\limits_E 2F \,d\mu$
	
	$\lim\limits_{n\to\infty} \int\limits_E g_n \,d\mu = \lim\limits_{n\to\infty} \int\limits_E (2F - \abs{f_n - f}) \,d\mu = \int\limits_E 2F\,d\mu - \lim\limits_{n\to\infty} \int\limits_E \abs{f_n-f} \,d\mu$
	
	$\implies \lim\limits_{n\to\infty} \int\limits_E \abs{f_n-f} \,d\mu = 0$
	
	$0\leftarrow\int\limits_E \abs{f_n-f} \,d\mu \ge \abs{\int\limits_E f_n\,d\mu - \int\limits_E f\,d\mu}$
	
	$\implies \int\limits_E f_n\,d\mu \to \int\limits_E f\,d\mu$
\end{proof}

\begin{remark}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item В условие теоремы можно заменить условие на наличие предела на $\int\limits_E \abs{f_n-f} \,d\mu \to 0$
		\item Без суммируемой мажоранты утверждение неверно.
		
		$E=[0,1]\;\; \mu = \lambda_1 \;\;\; f_n = n \mathbb{1}_{(0,\frac1n)} \to 0 \equiv f$
		
		$\int\limits_{[0,1]} f_n \,d\lambda_1 = n \cdot \frac1n = 1$
		
		\item В теореме Лебега можно написать не поточечную сходимость, а сходимость по мере $f_n \overset{\mu}{\to} f$.
	\end{enumerate}
	
\end{remark}

\begin{theorem}[Связь интегралов Римана и Лебега]\thmslashn
	
	$f \in C[a,b]\implies \int\limits_{[a,b]} f\,d\lambda_1 = \int\limits_a^b f(x) \,dx$
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Рассмотрим дробление $[a,b] \;\;:\;\; a = x_0 < x_1 < x_2<...<x_n = b$
	
	$S := \sum\limits_{k = 1}^{n} \max\limits_{t\in[x_{k-1},x_{k}]} f(t) \cdot (x_k - x_{k-1}) \to \int\limits_a^b f(x) \,dx$
	
	
	$s := \sum\limits_{k = 1}^{n} \min\limits_{t\in[x_{k-1},x_{k}]} f(t) \cdot (x_k - x_{k-1}) \to \int\limits_a^b f(x) \,dx$
	
	Стремятся к интегралу, если мелкость дробления $\to 0$.
	
	$g(x):= \max\limits_{t \in [x_{k-1}, x_k]} f(t)$, если $x \in [x_{k-1}, x_k)$
	
	$g(x) \ge f(x) \;\; \forall x$
	
	$\int\limits_{[a,b]} g\,d\lambda_1 = S$
	
	$S \ge \int\limits_{[a,b]} f\,d\lambda_1$
	
	Аналогично
	
	$h(x):= \min\limits_{t \in [x_{k-1}, x_k]} f(t)$, если $x \in [x_{k-1}, x_k)$
	
	$h(x) \le f(x) \;\; \forall x$
	
	$s = \int\limits_{[a,b]} h\,d\lambda_1 \le \int\limits_{[a,b]} f \,d\lambda_1$
	
	$\implies s \le \int\limits_{[a,b]} f\,d\lambda_1 \le S$.
	
	А при мелкости дробления $\to 0$, $s$ и $S \to  \int\limits_a^b f(x) \,dx$
\end{proof}

\begin{remark}\thmslashn
	
	Интеграл Римана обычно определяется так. 
	
	$I = \int\limits_a^b f(x) \,dx$, если
	
	для любой последовательностей дроблений, мелкость которых $\to 0$,
	
	интегральные суммы $\sum\limits_{k = 1}^{n} f(\xi_k) (x_k - x_{k-1}) \to I$
	
	$\xi_k \in [x_{k-1}, x_k] \;\; a = x_0 < x_1<...<x_n = b$
	
	На самом деле, наше утверждение верно и для такого.
\end{remark}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	$f \;:\; [a,b] \to \R$ и интегрируема по Риману, то она суммируема и
	
	$\int\limits_a^b f(x) \,dx = \int\limits_{[a,b]} f\,d\lambda_1$
\end{theorem}

\begin{theorem}[Критерий Лебега интегрируемости функций по Риману]\thmslashn
	
	$f \;:\; [a,b] \to \R$ -- ограничена. Тогда
	
	$f$ -- интегрируема по Риману $\iff$ Мера множества ее точек разрыва $=0$.
\end{theorem}

\Subsection{\S6. Произведение мер}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$(X, \mathcal{A}, \mu)$ и $(Y, \mathcal{B}, \nu)$ -- пространства с $\sigma$-конечными мерами.
	
	$\mathcal{A}_0 := \{A \in \mathcal{A} \;\;:\;\; \mu A < +\infty \}$
	
	$\mathcal{B}_0 := \{B \in \mathcal{B} \;\;:\;\; \nu B < +\infty \}$
	
	$m_0$ -- мера на $X\times Y$, если
	
	$A \in \mathcal{A}_0$, $B \in \mathcal{B}_0$, то $m_0(A\times B) = \mu A \cdot \nu B$
	
	Такие $A\times B$ назовем измеримым прямоугольником.
\end{definition}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	Множество измеримых прямоугольников -- полукольцо $\mathcal{P}$, а $m_0$ -- мера на нем.
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$\mathcal{A}_0$ и $\mathcal{B}_0$ -- полукольца.
	
	Тогда $\mathcal{P} = \mathcal{A}_0 \times \mathcal{B}_0$ -- произведение полуколец $\implies$ полукольцо.
	
	Поймем, что $m_0$ -- мера.
	
	$A\times B = \bigsqcup\limits_{n=1}^{\infty} A_n \times B_n \overset{?}{\implies} m_0(A\times B) = \sum\limits_{n = 1}^{\infty} m_0(A_n \times B_n)$
	
	$m_0(A\times B) = \mu A \cdot \nu B$
	
	$\mathbb{1}_{A\times B}(x,y) = \sum\limits_{n = 1}^{\infty} \mathbb{1}_{A_n \times B_n}(x,y) = \sum\limits_{n = 1}^{\infty} \mathbb{1}_{A_n}(x) \cdot \mathbb{1}_{B_n}(y)$
	
	С другой стороны,
	
	$\mathbb{1}_{A\times B}(x,y) = \mathbb{1}_A(x) \mathbb{1}_B(y)$
	
	$\int\limits_{X\times Y} \mathbb{1}_A(x) \mathbb{1}_B(y)\,d\mu(x)= \mu A \cdot \mathbb{1}_B(y)$
	
	$\int\limits_{X\times Y} \mathbb{1}_A(x) \mathbb{1}_B(y)\,d\mu(x) = \int\limits_{X\times Y} \sum\limits_{ n = 1}^{\infty} \mathbb{1}_{A_n}(x)\mathbb{1}_{B_n}(y)\,d\mu (x) = \sum\limits_{n =1}^{\infty} \mu A_n \cdot\mathbb{1}_{B_n}(y)$
	
	Проинтегрируем по $\nu$.
	
	$m_0(A\times B) = \mu A \nu B = \sum\limits_{n = 1}^{\infty} \mu A_n \nu B_n = \sum\limits_{n = 1}^{\infty} m_0(A_n \times B_n)$
\end{proof}

\begin{definition}\thmslashn
	
	Произведением $\sigma$-конечных мер $\mu$ и $\nu$ называется стандартное продолжение меры $m_0$, определенной ранее. 
\end{definition}

\begin{definition}[обозначения]\thmslashn
	
	$\mu \times \nu$ -- произведение мер.
	
	$\mathcal{A} \otimes \mathcal{B}$ -- $\sigma$-алгебра, на которой оно задано.
	
	$(X\times Y, \mathcal{A} \otimes \mathcal{B}, \mu \times \nu)$.
\end{definition}

\begin{consequence}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item Декартово произведение измеримых множеств -- измеримо относительно $\mu \times \nu$.
		
		\item Если $\nu e = 0$, то $\mu\times\nu(A\times e) = 0$
	\end{enumerate}
\end{consequence}

\begin{proof}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item Для множеств конечной меры декартово произведение лежит в полукольце.
		Если множество бесконечной меры, то оно есть счетное объединение множеств конечной меры.
		
		$A = \bigcup A_n \;\; B=\bigcup B_n \;\;\;\; A_n \times B_n$ -- измеримы
		
		$\implies A\times B = \bigcup A_n\times B_m$
		
		\item Если $\mu A < +\infty$, то $\mu \times \nu(A\times e) = \mu A \nu e =0$
		
		Если $\mu A = +\infty$, то $A = \bigcup A_n$, где $\mu A_n < +\infty$
		
		$A\times e = \bigcup A_n \times e$ и $\mu \times \nu(A_n\times e) = 0$ 
	\end{enumerate}
\end{proof}